\chapter{Uvod}

Kriptologija je znanstveno proučavanje kriptografije, umijeća tajnog pisanja koje za cilj ima skrivanje originalnog značenja poruke, i kriptoanalize, umijeća proučavanja skrivenog teksta. Početci kriptologije datiraju još u doba Egipta, 1900 godina prije nove ere, gdje su drevni Egipćani, uglavnom za zabavu, kriptirali tekstove \cite{dooley_2013_a}. Takve načine šifriranja danas nazivamo klasičnom kriptografijom te u nju još ubrajamo šifre poput supstitucijske šifre, Cezarove šifre, Vigenèreove šifre, te mnoge druge. Danas je kriptologija područje s kojim se susrećemo u svakodnevnom životu, bilo to prilikom korištenja online trgovine, internet bankarstva ili samim korištenjem interneta.

Glavna podjela načina šifriranja danas je na simetrične i asimetrične šifre. Simetrične šifre karakterizira korištenje istog ključa za kriptiranje i dekriptiranje poruke. Primjeri takvih šifri koje danas koristimo su DES, 3DES i AES. Asimetrične šifre karakterizira korištenje javnog ključa te privatnog ključa, i ideja je da se kriptiranje odvija javnim ključem, a dekripcija privatnim. Neki primjeri asimetričnih šifri koje koristimo su RSA, McEliece, ElGamal. Danas uglavnom koristimo kombinaciju ta dva načina kako bi ostvarili sigurnu komunikaciju; ključevi se razmjenjuju asimetrično, a daljnja komunikacija se odvija simetrično.

Većina simetričnih algoritama šifriranja u jednom od svojih koraka sadrži nelinearan sloj, npr. u AES algoritmu to je korištenje S-kutija (\textit{S-box}). S-kutije jedan su od razloga zašto su algoritmi poput AES-a teški za probijanje. Jedan od najvažnijih dijelova S-kutija upravo su Booleove funkcije, te stoga moramo biti oprezni oko biranja koje funkcije ćemo koristiti. Neka svojstva Booleovih funkcija koja su od velike zanimljivosti su: balansiranost, nelinearnost, autokorelacija, simetričnost itd. Svojstva poput balansiranosti i nelinearnosti od velikog su interesa području kriptografije jer čine algoritme otporne na napad linearnom korelacijom.

Ovaj rad usredotočen je na pronalazak balansiranih Booleovih funkcija maksimalne nelinearnosti prvenstveno heurističkim metodama. Drugo poglavlje razmatra definiciju Booleovih funkcija, njihova osnovna svojstva te definiciju svakog od svojstva. Treće poglavlje daje pregled područja te dosad postignute rezultate. Četvrto poglavlje opisuje implementaciju, a peto poglavlje dobivene rezultate te vrednovanje istih. Šesto poglavlje daje ukupan zaključak rada.
